% ==================================================
\section{序論}
\label{sec:intro}
% ==================================================
\subsection{研究の背景}
スマートフォンやカーナビなど，ユーザの位置情報を記録できるデバイスの普及に伴い，大規模な位置履歴の取得・利用が容易になっており，この位置情報を用いた，ユーザの行動パターン解析や人口動態モデリングなどの位置情報解析の研究が盛んに行われるようになっている．
このような位置情報解析研究の中でも，ユーザの未来の位置を予測する目的地予測は様々なアプリケーションへの応用可能性があり，実応用例としても見られる，カーナビでの目的地の自動的設定~\footnote{\url{https://tconnect.jp/pages/pdf/Userguide_04.pdf}}のような予測結果の表示や目的地に関する情報提供~\cite{kim2007,barcelo2015,sanandaji2016,long1996,marmasse2000}のみに留まらず，ユーザ個人の予測目的地を利用したHome Energy Management System~(HEMS)との連携によるスマート家電制御~\cite{gupta2009,yamaguchi2013,nakashima2015}，携帯端末の基地局切り替え最適化~\cite{pathirana2003}，多数のユーザの予測目的地を利用した混雑予測~\cite{vahedian2017}やタクシー配車最適化~\cite{xu2016,li2012}，ターゲティング広告~\cite{oh2003,tucker2014}，
など，様々な応用可能性が示されている．

既存の目的地予測手法は，予測に用いるデータセットの種類により2種類に分類することができる．
一方はユーザ個人の移動に着目し，曜日や時間帯，出発地，普段の経路などの情報を利用して日常の移動パターンから次の目的地を予測する手法~\cite{krumm2006,manasseh2013,nadembega2012,manasseh2013,mcinerney2013,zhu2012,gao2012,huang2013,nadembega2012,ziebart2008,ziebartUbicomp2008,trasarti2017,qiu2013,imai2017}である．
この手法は，月曜朝7時に家を出発した場合は目的地はオフィスである可能性が高いなどのユーザ固有の情報を利用でき，ユーザが普段行きやすい，家やオフィス，行きつけのスーパーといった目的地を高精度に予測することができる．
本研究では，これらのユーザが普段行きやすい目的地をPersonal目的地とする．
Personal目的地予測は，家に向かっていることが予測されたときに家電の電源を入れるといったHEMSへの応用や，オフィスに向かう際に普段利用する路線や道路の混雑情報をユーザに知らせるといった通知タイミング最適化への応用などが可能である．
これらの予測手法はPersonal目的地予測の精度に優れる一方で，ユーザ個人の位置履歴に依存するため，日常パターンに現れず取得できるログが少ない，休日や観光地での目的地予測の精度は低くなる．
本研究では，これらのユーザ個人があまり行かない目的地を，家やオフィスなどと異なりユーザ個人に限定されない，複数のユーザが目的地としうる駅や観光スポット，レストランなどの場所と考え，Public目的地とする．

もう一方は，タクシーやスマートフォンアプリから取得された複数のユーザの大規模な移動履歴を利用して，多くのユーザに共通する目的地の傾向を利用して目的地を予測する手法~\cite{xue2013,xue2015,vahedian2017,noulas2015,gonzalez2008,maeda2017,xu2016,lassoued2017,besse2018}である．
この手法は，観光地や駅の周辺のどこに人が集まりやすいかといった情報を利用することができ，休日や観光地での目的地予測，すなわち，Public目的地の予測に優れる．
Public目的地予測は，Point Of Interest~(POI)やその近辺の道路の混雑予測への応用，目的地に応じた広告配信への応用などが考えられる．
一方で，家やオフィスといったユーザの日常パターンに現れる個別の情報を利用しないため，Personal目的地の予測精度は低くなるという問題がある．

既存研究の問題点として，Personal目的地，Public目的地のどちらか一方しか高精度に予測することができない点が挙げられる．
しかし，カーナビや地図アプリなど，Personal目的地，Public目的地の両方への移動の際に利用するサービスへの応用を考えると，両方の種類の目的地を高精度に予測できることが好ましい．
また，目的地の種類がPersonal目的地，Public目的地のいずれであるかは移動前には知り得ないため，移動前にどちらかの種類の予測手法を選択する，といったことは不可能である．

そこで，本研究では，Personal目的地，Public目的地の両方を高精度に予測可能な手法として，個人の移動に着目したPersonal目的地予測モデルに，ユーザの移動の意図を考慮した予測手法を組み合わせることで，普段のログに現れないPublic目的地も予測可能とするモデルを提案する．
ユーザの移動意図は，位置情報のみからでは予測が難しい．
これは，ユーザの位置情報からでは，現在どこにいるかは理解できても，これから何をしようとしているかが得られないからである．
そこで本研究では，位置情報に加え，普段行かない目的地に移動する前に，ユーザはその目的地に関する情報を調べる，すなわち，ユーザの移動の意図が現れる情報源が存在するという仮定のもと，ユーザの移動位置を反映した情報源としてウェブ検索情報を利用する．　
しかしながら，ウェブ検索情報に基づく予測手法を直接既存の位置情報に基づく予測手法に取り入れることは難しい．それは，全ての検索が移動と結びついているわけではないからである．例えば，ユーザがディズニーに関するキーワードを検索している場合，それがディズニーランドへの移動に関係しているのか，あるいは単純にディズニーに関する疑問解決のためなのかを区別しなければならない．
この区別の手段として，ユーザが現在Public目的地に行きやすい状況かそうでないかを判断し，その判断に基づき目的地予測を行うという方法が考えられる．
また，普段の移動パターンに含まれる家やオフィスといったPersonal目的地への移動の際には，ユーザはそれらに関する検索をあまり行わないと考えられるため，ウェブ検索情報のみでPersonal目的地予測を行うことは不可能である．
このため，ウェブ検索情報と位置情報の組み合わせが必要となる．

本研究では，これらの課題を解決する，位置情報とウェブ検索情報を組み合わせた，Personal目的地，Public目的地の両方を予測可能な予測モデルを提案する．
提案手法は，以下の3ステップにより目的地予測を行う．
\begin{enumerate}
  \item 位置情報に基づくPersonal目的地予測モデル，ウェブ検索情報に基づくPublic目的地予測モデルそれぞれの予測確率を個別に計算する．
  \item 現在の位置情報およびウェブ検索情報に基づき，ユーザが現在Personal目的地，Public目的地のどちらに行きやすいかを確率を用いて表現する．
  \item ステップ2で計算した確率をもとに，ステップ1で計算したそれぞれのモデルを組み合わせ，各目的地候補の確率を計算する．
\end{enumerate}
この3ステップにより，ユーザがPersonal目的地に行きやすいか，Public目的地に行きやすいかを考慮しつつ，どちらの目的地も予測可能な目的地予測手法の構築が期待できる．

本論文の貢献は以下の三点にまとめられる．
\begin{itemize}
  \item Personal目的地，Public目的地の両方を予測可能な，位置情報に基づくPersonal目的地予測とウェブ検索情報に基づくPublic目的地予測の組み合わせによる，ユーザコンテキストを加味した目的地予測手法を構築した．また，簡易なモデルとの比較を行うことで，提案手法が簡易な組み合わせ手法と比較して，ユーザコンテキストを加味してPersonal目的地，Public目的地のどちらに行きやすいかを考慮して目的地予測を行うことで，優れた性能を示すことを確認した．
  \item ユーザの移動意図を反映した目的地予測の実現のため，ウェブ検索情報に基づく目的地予測手法を構築するとともに，スマートフォンアプリケーションから得られた位置情報とウェブ検索情報を利用した定性的実験により，目的地とウェブ検索情報の結びつきを確認した．
  \item スマートフォンアプリから取得された660人規模の実データを用いた目的地予測の評価のための定量的実験により，提案手法が既存手法と比べ普段行く/行かない目的地の予測精度のトレードオフに優れることを確認した．
\end{itemize}

  
% ==================================================
\subsection{関連研究}
% ==================================================
  \ref{sec:intro}章で述べたとおり，既存の目的地予測手法は，ユーザ個人の日常パターンに着目した，ユーザが普段行きやすいPersonal目的地の予測に強みをもつ手法と，複数のユーザの大規模な移動履歴を利用した集団の目的地の傾向分析に基づく，Public目的地の予測に強みを持つ手法に分類できる．

\subsubsection{Personal目的地予測を目的とした研究}
Personal目的地予測研究の主な目的は，HEMSとの連携によるスマート家電制御や，通勤，通学時の混雑状況通知などの，個人に最適化されたアプリケーションの利便性の向上である．
これらの多くの研究は，ユーザの識別子と紐付けられた位置情報に基づいて行われており~\cite{krumm2006,manasseh2013,nadembega2012,mcinerney2013,gao2012,huang2013,ziebart2008,trasarti2017,qiu2013,nadembega2012,manasseh2013,imai2017}，ユーザ個人の日常パターンの分析に基づく，家やオフィスといったユーザ固有かつ高頻度なPersonal目的地の予測に優れる．
日常パターンとして広く利用される情報として，曜日や出発時間，出発地，出発直前の滞在地の系列など，ユーザがどのような滞在を行ったかを表す滞在情報や，ユーザがどのような移動を行ったかを表す経路情報が挙げられる．

滞在情報を利用した研究としては，目的地予測を多クラス識別の観点から定式化し，決定木や階層的なクラスタリングを用いて目的地予測を行う研究が提案されてきている\cite{manasseh2013,nadembega2012}．
また，ユーザ間に共通する日常パターンをノンパラメトリックベイズの枠組みでクラスタリングし，予測に応用することで，個人のデータの少なさを補うことを目的とした研究も提案されている\cite{mcinerney2013}．

経路情報を利用した研究としては，経路情報を時系列データとみてし，マルコフモデルにより目的地予測を行う研究が発表されている．
この研究では，ユーザの過去の移動からユーザが好む経路を逆強化学習に基づき学習する手法\cite{ziebart2008,ziebartUbicomp2008}や，位置情報と行動ラベルの組の系列に対し隠れマルコフモデルを適用し目的地を予測する手法\cite{huang2013}が発表されている．

滞在情報に基づく予測手法には，出発地点から利用できる情報をもとに予測を行うため，出発地点から一定精度の予測確率が担保できるという利点がある一方で，目的地予測を時系列の視点でとらえておらず，経路情報を利用しないため，移動が進んでも予測確率が向上しないという欠点がある．
一方で，経路情報を利用した研究では，経路に従い目的地予測の精度を向上させていくことができるという利点があるが，出発時点でユーザの滞在情報をほとんど考慮しておらず，出発時点での精度が低いという課題がある．
これらの課題解決のため，滞在情報に基づく目的地予測と経路情報に基づく目的地予測を組み合わせた研究も発表されている~\cite{imai2017}．

これらの研究は日常パターンを利用することでPersonal目的地の予測に優れる一方で，個人の位置履歴に基づくため，個々のユーザの視点で見ると低頻度な休日や観光地での目的地，すなわちPublic目的地の予測精度は，位置履歴の不足から低くなる．
いくつかの研究では，位置情報に加え追加の情報源として加速度~\cite{zhu2012}や速度~\cite{manasseh2013}，地形~\cite{krumm2006, ziebartUbicomp2008}といった地理的情報を補助として用いているが，ユーザが移動中であるかといった状態の判定や，ユーザが通りやすい経路の判定などを目的としており，Public目的地に対する低頻度問題の解決には至っていない．

\subsubsection{Public目的地予測を目的とした研究}
Public目的地予測研究の主な目的は，混雑状況やターゲティング広告のようなユーザの目的地であるPOIに関する情報提供や，人口の流れに基づくタクシー配車最適化などである．
Public目的地予測研究においてもPersonal目的地予測研究と同様，位置情報に基づく予測手法が盛んに研究されている~\cite{xue2013,xue2015,vahedian2017,xu2016,besse2018,lassoued2017,noulas2015,gonzalez2008,maeda2017}．
これらの研究には，大規模な移動履歴を得やすく，かつオープンデータが広く公開されている~\footnote{\url{https://data.world/datasets/taxi}}タクシーの位置履歴が利用されることが多い~\cite{xue2013,xue2015,vahedian2017,xu2016,besse2018}．

これらの多くでは大規模ユーザの移動傾向の分析に基づく目的地予測が研究されている~\cite{xue2013,xue2015,vahedian2017,xu2016,besse2018,lassoued2017}．
タクシーの移動を等間隔のグリッドにより分割し，グリッド間の遷移をマルコフモデルととらえ遷移確率行列を計算することで目的地を予測する手法~\cite{xue2013,xue2015,vahedian2017,xu2016}や，多数のユーザの経路をクラスタリングし，それらのクラスタの目的地をもとに現在の経路の目的地を予測する手法~\cite{besse2018}，移動系列に対して隠れマルコフモデルを適用した手法~\cite{vahedian2017}などが提案されている．
これらの研究はデータ量さえ担保されればPersonal目的地予測手法としても活用可能なものも多く，実際にPersonal目的地予測に利用されている手法も存在する~\cite{xue2013,xue2015,imai2017}．

一方で，いくつかの研究では，人の移動そのもののモデリングでなく，人気のある場所に人は集まりやすいという仮定のもと，POIへの人の集まりやすさのモデリング~\cite{noulas2015,gonzalez2008,maeda2017}のような研究も行われている．

これらの研究の特徴として，ユーザ個人としては頻度が低くとも，全体として見ると頻度が高い，休日や観光地での目的地予測の精度に優れる．
一方で，ユーザ個人として見ると頻度が高くとも，全体で見ると頻度が低い家やオフィスなどのPersonal目的地予測の精度は低くなる．
また，大規模ユーザの移動傾向を利用するため，人気があるPOIしか高精度に予測ができないという問題点も存在する．

本研究では，既存の目的地予測研究の問題点である，Personal目的地，Public目的地のいずれか一方しか高精度に予測できないという課題の解決のため，ウェブ検索情報を用いたPublic目的地予測手法を，個人の位置情報に着目したPersonal目的地予測手法に組み合わせた目的地予測手法を提案する．
また本研究では，位置情報に基づくPersonal目的地予測手法とウェブ検索情報に基づくPublic目的地予測手法の組み合わせの効果検証のみでなく，ウェブ検索情報と目的地の結びつきを利用した目的地予測研究の第一段階として，ウェブ検索情報と目的地の関係に関しても，定性的実験を用いて検証を行う．

\subsection{本論文の構成}
本論文の構成は次のようになる．
まず，\ref{sec:problem}章で本研究における目的地予測問題に利用する変数の定義，及び目的地予測問題の定式化を行う．
次に\ref{sec:proposed}章で提案手法である位置情報およびウェブ検索情報から得られるユーザコンテキストを加味した位置情報に基づくPersonal目的地予測手法とウェブ検索情報に基づくPublic目的地予測手法の組み合わせ手法を述べるとともに，提案手法の構成要素である位置情報に基づくPersonal目的地予測手法，ウェブ検索情報に基づくPublic目的地予測それぞれについて述べる．
\ref{sec:exp}章では提案手法の評価のために利用した位置情報およびウェブ検索情報の実データの説明を行うとともに，目的地とウェブ検索情報の結びつきを確認するために行った定性的実験，および提案手法の性能評価のために行った定量的実験に関して説明する．
最後に，\ref{sec:conclusion}章にて，本研究のまとめと将来課題に関して述べる．
% ==================================================
\section{目的地予測の問題設定}
\label{sec:problem}
% ==================================================

本研究の目的は，既存研究の課題である，家やオフィスといったユーザ固有の高頻度目的地であるPersonal目的地，ユーザ個人で見ると低頻度目的地であるPublic目的地のいずれか一方しか高精度に予測できないという制限を取り除くことである．

\subsection{目的地予測のための情報}
本章では，目的地予測の問題設定を行う．
まず，目的地予測に利用する変数を定義する．
\ref{sec:intro}章で述べたとおり，本研究ではデータセットとして，普段のユーザの行動パターンを予測するために位置情報を，ユーザの移動意図を予測するためにウェブ検索情報を用いる．
まず，$\mathbb{U}$，$\mathbb{G}$，および$\mathbb{Q}$をそれぞれデータセット中のユーザ集合，位置情報集合，およびウェブ検索情報集合とする．
また，ユーザを識別するために番号を用い，$u \in \mathbb{U}$を$u$番目のユーザとする．
このとき，$\mathbb{G}^{(u)} \subset \mathbb{G}$，$\mathbb{Q}^{(u)} \subset \mathbb{Q}$を$u$番目のユーザの位置情報およびウェブ検索情報の集合とし，$u$番目のユーザのタイムスタンプ~(JST, Unixtime)~$t \in \mathbb{R}$に取得された位置情報およびウェブ検索情報を$\bm{g}^{(u)}(t) \in \mathbb{G}^{(u)}~(\bm{g}^{(u)}(t) \in [-90^\circ, 90^\circ]\times[-180^\circ, 180^\circ]$, e.g. ($35.5^\circ, 139.8^\circ$))および$\bm{q}^{(u)}(t) \in \mathbb{Q}^{(u)}$~(e.g. ``東京駅 新幹線'')とする．
また，これらの変数を用い，$u$番目のユーザの，直前の滞在地に到着した時間がタイムスタンプ$t_f$，到着時間がタイムスタンプ$t_a$である移動を，$\bm{S}^{(u)}(t_f,t_a) = \lbrace d \in \mathbb{D}, \{\bm{g}^{(u)}(\tau) | t_f \le \tau \le t_a \}, \{ \bm{q}^{(u)}(\tau) | t_f \le \tau \le t_a \} \rbrace$と定義する．
さらに，ユーザの移動の集合を$\mathbb{S}^{(u)}$とする．

\subsection{データの前処理}
\label{subsec:preprocessing}
次に，データセットである位置履歴およびウェブ検索履歴より，実験に用いるユーザ，移動，および目的地の候補を抽出する手順を述べる．
本研究では，目的地はPersonal目的地とPublic目的地の2種類に分類される．
ここで，Personal目的地は，それぞれのユーザがある一定以上の頻度で訪れた目的地とする．
また，Public目的地としてあらゆる目的地の候補，例えば，存在する全てのPOIを用いることは目的地の候補数が莫大となり難しいため，本研究では，予め定義しておいたエリア郡をPublic目的地の候補として扱う．この定義はアプリケーションにより変更することが想定される．例えば，乗換案内アプリであれば，駅をPublic目的地候補とするのが自然である．また，ある特定の観光地の案内であれば，その観光地の有名スポットがPublic目的地候補となる．
これにより，Personal目的地，Public目的地のいずれにも含まれない目的地が発生するが，本研究ではこれらの目的地をOther目的地とし，予測が重要でない目的地として評価に含まない．
ユーザ，移動，および目的地候補の抽出は，以下の8ステップに分けられる．また，抽出ステップの概要は図\ref{fig: extracting algorithm}のようになる．

\begin{figure}[t]
\centering
 \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./images/extracting-algorithm.pdf}
  \caption{ユーザ，移動，および目的地候補抽出の概要図}
\label{fig: extracting algorithm}
\end{figure}

\begin{enumerate}
  \item Public目的地エリアの選択：Public目的地の候補となるエリアを複数選択する．例として，山手線の混雑状況予測を目的として山手線の駅を選択する，観光地でのターゲティング広告を目的として観光地内のPOIを選択する，などが考えられる．ここで選ばれたエリアの集合を$\mathbb{D}_{\mathrm{pub}}$とする．この集合は，すべてのユーザに共通して目的地の候補となる．
  \item 位置情報の離散化：位置情報の離散化を行う．これは，位置情報をそのまま利用すると，位置情報の誤差のため同じ滞在地の位置情報が異なる滞在地として扱われてしまう可能性が非常に高いためである．
  \item 位置情報への``滞在''，``移動''のラベリング：次に，移動の抽出のため，すべての位置情報への``滞在''，``移動''のラベリングを行う．ここでは，各ユーザの位置情報集合$\mathbb{G}^{(u)}$に含まれる各要素$\bm{g}^{(u)}(t) \in \mathbb{G}^{(u)}$をタイムスタンプ順にソートし，クラスタ番号が連続している場合，その最大のタイムスタンプから最小のタイムスタンプを引き，滞在時間として設定したしきい値以上であった場合その系列に``滞在''，そうでない場合``移動''とラベリングする．このステップは，Algorithm~\ref{alg: preprocessing step 3}により行われる．
  \item 移動と目的地候補の抽出：前回のステップで得られた系列から，ラベルが``滞在''ラベルが連続する系列，その直後の``移動''ラベルが連続する系列，およびその直後の``滞在''とラベリングされた位置情報を一つの移動として抽出する．ここで，移動抽出の際に最後に取得された``滞在''地が目的地候補であり，目的地候補の集合にこのクラスタを追加する．このステップは，Algorithm~\ref{alg: preprocessing step 4}により行われる．
  \item Personal目的地およびPersonal目的地への移動の抽出：前回のステップで抽出した目的地候補の集合から，Personal目的地を抽出する．このため，Personal目的地の頻度のしきい値を定め，そのしきい値以上の頻度で現れる目的地候補をPersonal目的地候補とする．ここで，Personal目的地候補の集合を$\mathbb{D}_{u,\mathrm{per}}$とし，抽出されたPersonal目的地候補への移動をPersonal目的地への移動とする．
  \item Public目的地およびPublic目的地への移動の抽出：ステップ4で抽出した移動のうち，ステップ1で選択されたPublic目的地候補への移動で，かつPersonal目的地への移動でない移動をPublic目的地への移動とする．ここで，Personal目的地とPublic目的地の候補が地理的に重複する場合，それはPersonal目的地の候補とすることに注意する．
  \item Other目的地およびOther目的地への移動の抽出：ステップ5および6でPersonal，Publicいずれにも含まれなかった目的地候補をOther目的地とし，それらの目的地への移動をOther目的地への移動とする．これらの目的地候補の集合を$\mathbb{D}_{u,\mathrm{oth}}$とする．
  \item ユーザの抽出：最後に，抽出された目的地候補や移動回数をもとに，データ取得日数，移動回数，Public目的地への移動回数に対ししきい値を定め，すべてがしきい値以上となるユーザを抽出する．これは，データ取得日数や移動回数が十分でない場合位置情報から日常パターンを得ることができず，Public目的地への移動がない場合は評価ができないためである．
\end{enumerate}

\begin{algorithm}[t]
  \caption{位置情報への``滞在''，``移動''のラベリング}
  \label{alg: preprocessing step 3}
  \begin{algorithmic}
    \STATE{Input: $\mathbb{G}^{(u)}$, min\_staying\_time}
    \STATE{sort\_by\_timestamp($\mathbb{G}^{(u)}$)} 
    \STATE{current\_cluster\_index $\leftarrow$ -1 //assuming all cluster indices are more than or equal to 0}
    \STATE{first\_sequence\_index $\leftarrow$ -1}
    \FOR{index $\leftarrow$ 0 until length\_of($\mathbb{G}^{(u)}$)}
      \STATE{$\bm{g} \leftarrow$ $\mathbb{G}^{(u)}$(index)}
      \IF{cluster\_index($\bm{g}$) != current\_cluster\_index}
        \IF{first\_sequence\_index $\ge$ 0}
          \STATE{staying\_time $\leftarrow$ timestamp($\mathbb{G}^{(u)}$(index-1)) - timestamp($\mathbb{G}^{(u)}$(first\_sequence\_index))}
          \IF{staying\_time $\ge$ min\_staying\_time}
            \STATE{status $\leftarrow$ ``stay''}
          \ELSE
            \STATE{status $\leftarrow$ ``move''}
          \ENDIF
          \FOR{sequence\_index $\leftarrow$ first\_sequence\_index until index}
            \STATE{labeling($\mathbb{G}^{(u)}$(sequence\_index), status)}
          \ENDFOR
        \ENDIF
        \STATE{current\_cluster\_index $\leftarrow$ cluster\_index($\bm{g}$)}
        \STATE{first\_sequence\_index $\leftarrow$ index}
      \ENDIF
    \ENDFOR
    \STATE{// labeling final sequence on $\mathbb{G}^{(u)}$}
    \STATE{staying\_time $\leftarrow$ timestamp($\mathbb{G}^{(u)}$(length\_of($\mathbb{G}^{(u)}$-1)) - timestamp($\mathbb{G}^{(u)}$(first\_sequence\_index))}
    \IF{staying\_time $\ge$ min\_staying\_time}
      \STATE{status $\leftarrow$ ``stay''}
    \ELSE
      \STATE{status $\leftarrow$ ``move''}
    \ENDIF
    \FOR{sequence\_index $\leftarrow$ first\_sequence\_index until index}
      \STATE{labeling($\mathbb{G}^{(u)}$(sequence\_index), status)}
    \ENDFOR
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

\begin{algorithm}[t]
  \caption{移動と目的地候補の抽出}
  \label{alg: preprocessing step 4}
  \begin{algorithmic}
    \STATE{Input: $\mathbb{G}^{(u)}$}
    \STATE{Output: $\mathbb{S}^{(u)}, \mathbb{D}^{(u)}$}
    \STATE{before\_label $\leftarrow$ ``stay''}
    \STATE{current\_trip\_sequence $\leftarrow \phi$}
    \STATE{$\mathbb{S}^{(u)} \leftarrow \phi$}
    \STATE{$\mathbb{D}^{(u)} \leftarrow \phi$}
    \FORALL{$\bm{g} \leftarrow \mathbb{G}^{(u)}$}
      \STATE{current\_trip\_sequence $\leftarrow$ current\_trip\_sequence $+~\bm{g}$}
      \IF{label($\bm{g}$) = ``stay``}
        \IF{before\_label = ``trip``}
          \STATE{$\mathbb{S}^{(u)} \leftarrow \mathbb{S}^{(u)} + \mathrm{current\_trip\_sequence}$}
          \STATE{$\mathbb{D}^{(u)} \leftarrow \mathbb{D}^{(u)} + \mathrm{cluster\_index(}\bm{g}\mathrm{)}$}
          \STATE{current\_trip\_sequence $\leftarrow \phi$}
        \ENDIF
      \ENDIF
      \STATE{before\_label $\leftarrow$ label($\bm{g}$)}
    \ENDFOR
    \RETURN{$\mathbb{S}^{(u)}, \mathrm{distinct}(\mathbb{D}^{(u)})$}
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}

上記の抽出ステップでは，ステップ3における滞在時間のしきい値，ステップ5におけるPersonal目的地抽出のための頻度のしきい値，ステップ8におけるデータ取得日数のしきい値，移動回数のしきい値，Public目的地への移動回数のしきい値の5つのパラメータが必要になる．
本論文の実験におけるこれらの具体的な値は，\ref{sec:exp}章で述べる．
また，ステップ1のみユーザに無関係に行われ，ステップ2移行の処理は各ユーザの位置情報に対して行われる．

\subsection{問題設定}
次に，上記で定義した変数を用い，問題設定を行う．
本研究では，目的地予測問題は，不完全な移動情報を与えられた際にその移動の目的地を予測する問題となる．
この目的地予測問題は，多クラス式別問題として定式化される．
ここで，直前の滞在地への到着時間$t_f$から現在時間$t$までの，$u$番目のユーザの不完全な移動を$\bm{S}^{(u)}(t_f,t) = \lbrace \{ \bm{g}^{(u)}(\tau) | t_f \le \tau < t \}, \{ \bm{q}^{(u)}(\tau) | t_f \le \tau < t \} \rbrace$と定義する．
これを用いて，目的地予測問題は以下のように定義される．
\begin{equation}
  \label{eq: prediction model}
  \hat{d} = \argmax_{\tilde{d} \in \mathbb{D}} p(\tilde{d} | \bm{S}^{(u)}(t_f,t)).
\end{equation}
ここで，$\hat{d}$は予測された目的地であり，$\tilde{d}$は目的地候補であり，$\hat{d}$が真の目的地$d$と一致しているとき，目的地予測が正解したと定義する．
本研究の目的は，この予測確率を最大化することである．
簡単のため，$\bm{g}^{(u)}_t$を$\{ \bm{g}^{(u)}(\tau) | t_f \le \tau < t \}$，$\bm{q}^{(u)}_t$を$\{ \bm{q}^{(u)}(\tau) | t_f \le \tau < t \}$とする．すなわち，$\bm{S}^{(u)}(t_f,t) = \{\bm{g}^{(u)}_t, \bm{q}^{(u)}_t\}$である．
ここで，既存研究で広く提案されている位置情報に基づく予測手法は，以下のように定式化される．
\begin{eqnarray}
  \label{eq: gps only method}
  \hat{d} = \argmax_{\tilde{d} \in \mathbb{D}_u} p(\tilde{d} | \bm{g}^{(u)}(\tau))~( t_f \le \tau < t).
\end{eqnarray}

% ==================================================
\section{提案手法：ウェブ検索履歴と位置履歴に基づく目的地予測手法}
\label{sec:proposed}
% ==================================================
本章では，提案手法である，ユーザのPersonal/Public目的地予測への行きやすさを考慮した，位置情報，ウェブ検索情報それぞれに基づく予測の統合手法，およびその構成要素である位置情報に基づくPersonal目的地予測手法，ウェブ検索情報に基づくPublic目的地予測手法を述べる．
ここで，ユーザごとに学習を行う確率モデルを$p^{(u)}$，ユーザ全体のデータを用いて学習を行う確率モデルを$p^{(0)}$とする．

目的地予測において，ユーザが日常パターンに含まれる目的地に行くのか，そうでない目的地にいくのかを予測することは，位置情報，ウェブ検索情報のいずれを重視するかを判断する上で非常に重要であり，また，これは曜日や時間帯，出発地，ユーザが何を検索しているかといった様々なコンテキストから予測することができると考えられる．
例えば，平日より休日のほうが，ユーザが普段行かない目的地に行く確率は高いといえる．また同様に，出発地がオフィスであるより，観光地のホテルであるほうが，普段行かない目的地に行く確率は高い．
また，ユーザが観光地に行く直前であれば，普段の検索に現れない観光地に関するクエリが直前の検索クエリとして現れると考えられる．
そこで，本研究では，位置情報に基づく目的地予測手法，およびウェブ検索情報に基づく目的地予測手法を統合するために，ユーザがPersonal目的地に行く確率を表す係数$\lambda \in [0, 1]$を用いる．
提案手法では，この$\lambda$を位置情報およびウェブ検索情報から得られるコンテキストにより自動調整する．

この係数$\lambda$を用いた組み合わせの方法として，自然言語処理等の分野で複数のモデルを統合する際に用いられる，典型的な組み合わせ手法~\cite{wandmacher2007}を2種類導入する．
一方はLinear interpolation~(LI)であり，以下の式で表される．
\begin{eqnarray}
  \label{eq: LI with lambda}
  p^{(u)}(d | \bm{g}_t^{(u)}, \bm{q}_t^{(u)}) = \lambda p^{(u)}(d | \bm{g}_t^{(u)}) + (1 - \lambda) p^{(0)}(d | \bm{q}_t^{(u)}).
\end{eqnarray}
もう一方はGeometric interpolation~(GI)であり，以下の式で表される．
\begin{eqnarray}
  \label{eq: GI with lambda}
  p^{(u)}(d | \bm{g}_t^{(u)}, \bm{q}_t^{(u)}) = \frac{p^{(u)}(d | \bm{g}_t^{(u)})^{\lambda} p^{(0)}(d | \bm{q}_t^{(u)})^{(1 - \lambda)}}{\sum_{d^{\prime}\in\mathbb{D}_u}p^{(u)}(d^{\prime} | \bm{g}_t^{(u)})^{\lambda} p^{(0)}(d^{\prime} | \bm{q}_t^{(u)})^{(1 - \lambda)}}.
\end{eqnarray}
ここで，位置情報に基づく目的地予測手法は，日常パターンはユーザ個人ごとに異なると考えられるためユーザごとにモデルを用い，ウェブ検索情報と目的地との結びつきはユーザ間で共通すると考えられるため，ユーザ間で共通する予測モデルを用いる．

提案手法による予測は3つの段階に分けられる．第一段階では，位置情報，検索情報から得られるコンテキストを利用して，位置情報とウェブ検索情報のどちらの予測を重視すべきかの係数$\lambda$を計算する．第二段階では位置情報，ウェブ検索情報による予測をそれぞれ行う．第三段階では，第一段階で計算した係数をもとに式\ref{eq: LI with lambda}または\ref{eq: GI with lambda}をもとにこれらを組み合わせる．
以下，提案手法の構成要素である，組み合わせにおける$\lambda$の調整手法，位置情報に基づくPersonal目的地予測手法，Public目的地予測手法をそれぞれ紹介する．

\subsection{位置情報およびウェブ検索情報から得られるコンテキストに基づく双線形ロジスティック回帰による結合係数自動調整}
まず，$\lambda$の自動調整方法を述べる．
係数$\lambda$は，位置情報から得られる曜日や時間帯，出発地といったコンテキスト，およびウェブ検索情報から得られる何を検索したかのコンテキストにより変化するべきである．
ここで，式\ref{eq: LI with lambda}および\ref{eq: GI with lambda}から，組み合わせの際に重要になるのは，行き先がPersonalであるか否かではなく，行き先がPersonalである確率がどれだけかであることがわかる．このため，協調フィルタリングのような推薦手法ではなく，結果を確率として出力できる手法が必要となる．
そこで，提案手法では，この係数$\lambda$をPersonal目的地に向かう確率とし，位置情報およびウェブ検索情報から得られた特徴量による低ランク双線形ロジスティック回帰~\cite{shimosaka2015bilinear}により自動調整を行う．
このモデルは，2種類の特徴量を用いた線形回帰の際，重み行列を低ランク分解することにより，パラメータ数を抑えることができる．
\begin{eqnarray}
  \label{eq: lambda adjusting}
  \lambda
  & = & p^{(u)}(d \in \mathbb{D}_{u,\mathrm{freq}} |\bm{g}_t^{(u)}, \bm{q}_t^{(u)}) \\ \nonumber
  & = & \sigma(z).
\end{eqnarray}
ここで，$\sigma$はシグモイド関数であり，$\sigma(z) = 1 / (1 + \exp(-z))$である．
また，$z$は双線形ロジスティック回帰により以下のように計算される．
\begin{eqnarray}
  \label{eq: z for lambda}
  z
  & = & \bm{f(g_t^{(u)})}^{\top} W \bm{f(q_t^{(u)})} \\ \nonumber
  & = & \bm{f(g_t^{(u)})}^{\top} UV^{\top} \bm{f(q_t^{(u)})}.
\end{eqnarray}
ここで，$\bm{f(g_t^{(u)})} \in \mathbb{R}^M$および$\bm{f(q_t^{(u)})} \in \mathbb{R}^S$はそれぞれ位置情報およびウェブ検索情報から得られたコンテキストを表す特徴量であり，$W \in \mathbb{R}^{M \times S}$は双線形ロジスティック回帰のための重み行列である．
この重み行列を低ランク分解により$U \in \mathbb{R}^{M \times K}$と$V \in \mathbb{R}^{S \times K}$の積に分解することにより，パラメータ数を$MS$から$(M + S)K$に削減している．
ここで，$K$は$M, S$より十分小さい値を用いる．
式\ref{eq: lambda adjusting}および\ref{eq: z for lambda}により調整された$\lambda$により，位置情報およびウェブ検索情報に基づく予測を統合する．

\paragraph*{双線形ロジスティック回帰のための特徴量設計}
ここで，本研究における，双線形ロジスティック回帰に用いる$\bm{f}(\bm{g}_t^{(u)})$および$\bm{f}(\bm{q}_t^{(u)})$の特徴量設計について述べる．

位置情報に基づくコンテキストを表す$\bm{f}(\bm{g}_t^{(u)})$については，平日か休日か，出発時間，出発地がPersonal目的地への行きやすさに影響すると仮定し，以下のように設計する．
\begin{eqnarray}
  \label{eq: feature of blr for gps}
  \bm{f}(\bm{g}_t^{(u)}) = \bm{f}^{(1)}(\bm{g}_t^{(u)}) \otimes \bm{f}^{(2)}(\bm{g}_t^{(u)}) \otimes \bm{f}^{(3)}(\bm{g}_t^{(u)}).
\end{eqnarray}
式~\ref{eq: feature of blr for gps}において，$\bm{f}^{(1)}$は平日か休日かを表す特徴量, $\bm{f}^{(2)}$は出発時間を表す特徴量，$\bm{f}^{(3)}$は出発地を表す特徴量である．次に，これらの特徴量の具体的な設計を述べる．
\begin{itemize}
    \item $\bm{f}^{(1)}$：平日か休日かを表す特徴量
\end{itemize}
平日か休日かを表現するため，2次元のベクトルを用いる．1次元目は平日である場合に1，そうでない場合に0となり，2次元目は休日である場合に1，そうでない場合に0となる．
例として，$\bm{g}_t^{(u)}$が取得されたのが平日である場合，$\bm{f}^{(1)}$は式\ref{eq:day of week}となる．
\begin{eqnarray}
  \label{eq:day of week}
  \bm{f}^{(1)}(\bm{g}_t^{(u)}) &=& [1, 0].
\end{eqnarray}
\begin{itemize}
  \item $\bm{f}^{(2)}$：出発時間を表す特徴量
\end{itemize}
時間帯を，1日24時間を0時から3時，3時から6時，$\cdots$，21時から0時のように8つの時間帯に等間隔に分割し，8次元の実数ベクトルで表現する．ここで，時間帯ごとの近さを表現するため，ガウシアン平滑化する．
例として，出発時間が午前7時のように$3$番目の時間帯に属するとき，$\bm{f}^{(2)}$は式\ref{eq:time of day}となる．
\begin{eqnarray}
  \label{eq:time of day}
  \bm{f}^{(2)}(\bm{g}_t^{(u)}) &=& \left[f^{(2)(1)}, f^{(2)(2)}, \cdots ,f^{(2)(8)}\right], \nonumber \\
    f^{(2)(i)}(\bm{g}_t^{(u)}) &=& \frac{\exp\left\{-\frac{(\min((i + 8 - 3)\bmod 8, 8 - ((i + 8 - 3)\bmod 8)))^2}{2}\right\}}{\sqrt{2\pi}}.
\end{eqnarray}
\begin{itemize}
    \item $\bm{f}^{(3)}$：出発地を表す特徴量
\end{itemize}
出発地を表す特徴量のために，各ユーザに対し出発地を目的地と同様の手順により離散化する．これにより$n_u$個の出発地が得られたとき，各々の出発地に$1,\cdots,n_u$のラベルを割り振る．このラベルに基づき，出発地を1-of-K表現で表す．
例として，$n_u = 5$であり，$\bm{g}_t^{(u)}$の出発地が$2$とラベリングされていたとき，$\bm{f}^{(2)}$は式\ref{eq:start point}となる．
\begin{eqnarray}
  \label{eq:start point}
  \bm{f}^{(3)}(\bm{g}_t^{(u)}) &=& [0, 1, 0, 0, 0].
\end{eqnarray}

ウェブ検索情報に基づくコンテキストを表す特徴量$\bm{f}(\bm{q}_t^{(u)})$として， Fasttextモデル~\cite{armand2016}により，検索情報を128次元の定数次元のベクトル空間への埋め込み表現に変換し，それに1次元のバイアス項を加えた129次元の特徴量を利用する．
Fasttextモデルは単語単位でなく文字単位で埋め込み表現を学習することができ，学習データに含まれない単語も埋め込み表現に変換することができる．
これは，検索情報には「スターバックス」と「スタバ」のような同じ意味を持つが異なる単語や，「スターバック」，「スターバックズ」のような誤表記が含まれる可能性があり，これらを考慮するためにこの特徴は非常に有用であると考えられるためである．
この埋め込み表現の訓練のため，訓練データとしてヤフー検索~\footnote{\url{https://www.yahoo.co.jp}}により取得された全てのウェブ検索履歴を用いた．

次に，本研究において採用した位置情報に基づく予測モデル，ウェブ検索情報に基づく予測モデルをそれぞれ述べる．

\subsection{位置情報に基づくPersonal目的地予測手法：滞在情報に基づくロジスティック回帰による多クラス識別}
次に，位置情報に基づくPersonal目的地予測手法の例として，本研究で採用した，滞在情報に基づくロジスティック回帰による多クラス識別について述べる．
ここでは，平日朝7時に家を出たときは目的地はオフィスである確率が高い，平日夕方18時にオフィスを出たときは目的地は家である確率が高いといった，日常パターンのモデリングを目的として手法の構築を行う．
この日常パターンをもとに$p^{(u)}(d | \bm{g}_t^{(u)})$を学習するため，滞在情報に基づく滞在情報にロジスティック回帰による多クラス識別~\cite{imai2017}を用いる．
ここで，滞在情報としては，$\lambda$の自動調整と同様に，平日か休日か，出発時間帯，出発地点を用いる．
この予測手法は，式\ref{eq: location restriction}のように定式化される．ここで，$\bm{f}^{(1)}$，$\bm{f}^{(2)}$，$\bm{f}^{(3)}$は式\ref{eq: feature of blr for gps}と共通のものを用いる．
\begin{eqnarray}
  \label{eq: location restriction}
  \bm{f}(\bm{g}_t^{(u)}) = \bm{f}^{(1)}(\bm{g}_t^{(u)}) \otimes \bm{f}^{(2)}(\bm{g}_t^{(u)}) \otimes \bm{f}^{(3)}(\bm{g}_t^{(u)}), \nonumber \\
  p^{(u)}(d | \bm{g}_t^{(u)}) = {\exp(\bm{w}_d^{\top}\bm{f}(\bm{g}_t^{(u)})) \over \sum_{d^{\prime} \in \mathbb{D}_{u}} \exp(\bm{w}_{d^{\prime}}^{\top}\bm{f}(\bm{g}_t^{(u)}))}.
\end{eqnarray}

\subsection{ウェブ検索情報に基づくPublic目的地予測手法：Latent Dirichlet Allocation~(LDA)を用いたPublic目的地ごとの単語出現確率モデリング}
%TODO: replace
最後に，ウェブ検索情報に基づく目的地予測の方法として，本研究で採用した，LDAを用いたPublic目的地ごとの単語出現確率モデリングに関して述べる．
この手法では，Public目的地ごとに検索語の出現頻度を確率分布としてモデリングし，直前の滞在地でのウェブ検索クエリの出現確率に基づき予測を行う．
この単語出現頻度モデリング手法として，LDA~\cite{blei2003}を用いる．
また，ウェブ検索クエリは，事前に形態素解析を行い，形態素に分解する．
本研究では，形態素解析手法としてMeCab~\cite{kudo2004}を用い，形態素解析の際の辞書としてNEologd~\footnote{\url{https://github.com/neologd}}を用いた．

まず，ウェブ検索クエリの出現確率を以下のようにモデリングする．
\begin{eqnarray}
  \label{eq: prob by query}
    p^{(0)}(d | \bm{q}_t^{(u)}) & \propto & p^{(0)}(\bm{q}_t^{(u)} | d) p^{(0)}(d) \\ \nonumber
			& \propto & p^{(0)}(\bm{q}_t^{(u)} | d) \\ \nonumber
 			& \propto & \begin{cases}
      p^{(0)}_{\mathrm{pub}}(\bm{q}_t^{(u)} | \alpha, \beta, d)~(d \in \mathbb{D}_{\mathrm{pub}})\\ 
      p^{(0)}_{\mathrm{per}}(\bm{q}_t^{(u)})~(d \notin \mathbb{D}_{\mathrm{pub}}).
	\end{cases} 
\end{eqnarray}
$p^{(0)}_{\mathrm{pub}}$はPublic目的地の単語確率であり，$p^{(0)}_{\mathrm{per}}$はPersonal目的地の単語確率である．
また，$p^{(0)}(d)$の事前分布として一様分布を用いる．

ここで，Personal目的地には単語出現頻度は影響しないとし，一様分布を用いる．
\begin{eqnarray}
  \label{eq: prob by query for familiar}
  p^{(0)}_{\mathrm{per}}(\bm{q}_t^{(u)}) & = & \prod_{i = 1}^{|\bm{q}_t^{(u)}|} 1 / |\mathbb{Q}|.
\end{eqnarray}

Public目的地の単語確率はLDAにより学習する．
図\ref{fig: graphical model of query}は目的地$d \in \mathbb{D}_{\mathrm{pub}}$における単語確率を学習するためのLDAのグラフィカルモデルである．
このグラフィカルモデルにおいて， $\alpha\in\mathbb{R}$と$\beta$はハイパーパラメータであり， $\bm{S}_d$はユーザ全体における目的地$d$への移動の集合，$\theta_d \in \mathbb{R}^{|\mathbb{Q}|}$および$z(q)$は$d$におけるトピック分布およびウェブ検索クエリ$q\in\bm{q}_t^{(u)}$のトピック, $\phi_z \in \mathbb{R}^K$はトピック$z$における単語分布， $K$は移動の総数，$m$は$\bm{q}_t^{(u)}$に含まれる形態素のひとつ，$|\bm{q}_t^{(u)}|$は$\bm{q}_t^{(u)}$に含まれる形態素の総数である．
\begin{figure}[t]
  \centering
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./images/gm_query.pdf}
  \caption{目的地$d$におけるLDAを表すグラフィカルモデル}
  \label{fig: graphical model of query}
\end{figure}
ここで，ウェブ検索には目的地とは関係のない単語が多く含まれており，これらの単語は過去の訓練データに含まれていないおそれがある．すなわち，ゼロ頻度の単語にも対応する必要がある．このような場合，ラプラススムージングなどの方法で学習データからゼロ頻度の単語を取り除くことが考えられるが，これによりLDAはウェブ検索における全ての単語コーパスを学習することになり，計算量が著しく増加する．
したがって，本研究では，LDAにより学習を行う単語は目的地への移動の際に出現した単語のみとし，LDAにより学習を行った単語確率を一様分布に上乗せし正規化する方法を用いスムージングを行う．この手続きにより，目的地$d$の検索クエリの出現確率$p^{(0)}_{\mathrm{pub}}(\bm{q}_t^{(u)} | \alpha, \beta, d)$は以下のように計算される．
\begin{eqnarray}
  p^{(0)}_{\mathrm{pub},q}(q_i | z) & \propto & \gamma \mathrm{Mult}_z(q_i | \phi_{z}) + 1 / |\mathbb{Q}|, \\ \nonumber
  p^{(0)}_{\mathrm{pub}}(\bm{q}_t^{(u)} | \alpha, \beta, d) & = & \mathrm{Mult}(\theta_d | \alpha) \prod_{i = 1}^{|\bm{q}_t^{(u)}|} \sum_z  p^{(0)}_{\mathrm{pub},q}(q_i | z) \mathrm{Mult}(z | \theta_d).
\end{eqnarray}
ここで，$\mathrm{Mult}(\cdot| \cdot)$は多項分布を表す．$\mathrm{Mult}(\cdot | \theta_d)$, $\mathrm{Mult}(\cdot | \phi_z)$はLDAにより学習される~\cite{blei2003}.
また，多くの目的地に共通すると考えられる``駅''などの単語の影響を減らすため，コーパスとしてTF-IDFコーパス~\cite{salton1986}を用いる．

% ==================================================
\section{評価実験}
\label{sec:exp}
% ==================================================
本章では，ウェブ検索情報が目的地と結びついていることを確認するために行った2つの定性的実験と，提案手法によりPersonal，Public目的地の両方が既存手法と比較して同時かつ高精度に予測可能であることを示すために行った精度評価実験を紹介する．

\subsection{データセットと前処理}
まず，実験に用いたデータセットについて述べる．
\subsubsection{データセット}
実験に用いる位置情報およびウェブ検索情報は，Yahoo JAPAN\footnote{\url{https://www.yahoo.co.jp}}が提供するスマートフォンおよびウェブアプリケーションから得られた実データを用いる．
位置情報には，ユーザ識別子，緯度，経度，GPS精度[m]，およびタイムスタンプ~(JST)が含まれ，ウェブ検索情報には，ユーザ識別子，検索クエリ，およびタイムスタンプ~(JST)が含まれる．
ユーザ識別子については匿名化のためハッシュによる変換がなされており，また，緯度経度に関しては，個人情報保護の観点から小数点下4桁以降を切り捨てている．
また，データの解析はYahoo JAPAN提供の計算環境でのみで行っており，解析結果のデータを除き社外への持ち出しは一切行っていない．

\subsubsection{データの前処理}
次に，\ref{subsec:preprocessing}節で述べた前処理に関して，具体的な方法や統計値について述べる．
まず，ステップ1で選択するPublic目的地候補として，関東地方での乗換案内アプリケーションでの応用を想定し，20箇所の関東地方の駅を国土数値情報ダウンロードサービス\footnote{\url{http://nlftp.mlit.go.jp/ksj/gml/cgi-bin/download.php}}の各駅の利用者数に基づき抽出した．図\ref{fig: areas 20}は抽出した20駅の中心の緯度経度を表す．また，この目的地の範囲を，中心の緯度経度から緯度経度の差の絶対値が$0.01$の範囲とした．これは，駅周辺のおよそ2km四方である．
\begin{figure}[t]
  \centering 
  \includegraphics[width=\hsize]{./images/areas20.pdf}
  \caption{選択したPublic目的地候補の中心点}
  \label{fig: areas 20}
\end{figure}

ステップ2での離散化の方法として，DBSCANクラスタリング~\cite{dbscan1996}を各ユーザに対して適用し，ユーザごとに位置情報の離散化を行った．
DBSCANでは，クラスタからの距離をもとにクラスタリングを行う密度ベースのクラスタリングであり，k-meansクラスタリング~\cite{kmeans1998}のようにあらかじめクラス数を定める必要がない．
また，R*-tree~\cite{rstree1990}のような空間インデックスに適したデータ構造を用いることで，時間計算量はクラスタリング対象の位置情報の点数\(n\)に対し，平均で\(O(n\log n)\)で抑えられる．
加えて，空間的に近い点が少ない位置情報はノイズとして扱うことができることから，位置情報への適用に適しており，利用例も多い~\cite{gang2013,yan2011,shen2011,imai2017}．
各ステップで用いるしきい値については，ステップ3での``滞在''ラベリングのしきい値を20[min]，ステップ5でのPersonal目的地の頻度のしきい値を一週間に一度，ステップでのデータ取得日数のしきい値を14日，移動回数のしきい値を14回，Public目的地への移動回数のしきい値を1回とした．

\subsubsection{抽出されたデータの概要}
次に，前処理によって抽出されたデータの概要に関して述べる．
前処理により，最終的に667ユーザと21,029,961の位置履歴が抽出された．図\ref{fig: all gps}は取得された位置履歴のうち，日本周辺のものである．
\begin{figure}[t]
  \centering 
  \includegraphics[width=\hsize]{./images/20UD_points.pdf} %TODO
  \caption{日本周辺の抽出された位置履歴}
  \label{fig: all gps}
\end{figure}
次に，前処理によって得られたデータの統計値を述べる．
データ取得日数は，最小のユーザが17日，最大のユーザが310日，平均は223.17日であった．
位置履歴の個数は，最小のユーザ1,629点，最大のユーザが74,989点，平均は31,063.46点であった．これは，平均しておよそ10分に1点の位置履歴が取得されていることを表しており，取得されたデータがユーザの行動を反映していることを示している．
Personal目的地の個数，すなわち，$|\mathcal{D}_{u, \mathrm{per}}|$は平均して1.44であり，Personal目的地への平均移動回数，Public目的地への平均移動回数，平均移動総数はそれぞれ110.96，24.94，280.83であった．これは，Personal目的地への移動回数は平均して2日に1回であるのに対し，Public目的地への移動回数は9日に1度程度しかないということである．また，1日の平均移動回数は1.26回となる．
ユーザごとの平均目的地数，すなわち$|\mathcal{D}_u|$の平均値は130.42であった．前述のPersonal目的地の個数，移動回数と合わせ，全体の40\%の移動が1\%の目的地への移動となる．
また，移動の直前の滞在地でのユーザの平均検索回数は202.81回であった．

次に，滞在情報，およびウェブ検索情報とPublic目的地への移動の関係について述べる．
図\ref{fig: relation staying context}は曜日，時間帯ごとのPersonal目的地への移動回数とPublic目的地への移動回数の比を表している．y軸の値が大きいほど，Public目的地へ行きやすいといえる．
図が示すとおり，時間帯によって，Public目的地への行きやすさは大きく変化している．また，曜日よりは平日か休日かがPublic目的地への行きやすさに大きく影響していると言える．
また，最も頻度が高くとも，Personal目的地への移動頻度の半分程度であり，曜日，時間帯のみではPublic目的地への移動を予測することが困難であることがわかる．
\begin{figure}[t]
  \centering 
  \includegraphics[width=\hsize]{./images/relation_time_dest.pdf} %TODO
  \caption{Public/Personal目的地の移動回数の比と曜日，時間帯の関係}
  \label{fig: relation staying context}
\end{figure}
図\ref{fig: relation search context}は検索回数ごとのPersonal目的地への移動回数とPublic目的地への移動回数の比を表している．y軸の値が大きいほど，Public目的地へ行きやすいといえる．
図が示すとおり，検索回数が増えるほど，Public目的地へ行きやすくなるといえる．これは，Public目的地に行く前にユーザがPublic目的地に関する検索を行っていることを示していると考えられる．
\begin{figure}[t]
  \centering 
  \includegraphics[width=\hsize]{./images/relation-query-dest.pdf} %TODO
  \caption{Public/Personal目的地の移動回数の比と検索回数の関係}
  \label{fig: relation search context}
\end{figure}

\subsection{定性的評価：ウェブ検索情報とPublic目的地の関係の調査}
次に，検索クエリの内容が実際にPublic目的地への移動に結びついていることを確認するために行った2種類の定性的評価に関して述べる．
まず，同じユーザ，同じ滞在情報であっても検索クエリによって目的地が変化することを確認した．
次に，LDAによる学習の際に複数のユーザのウェブ検索履歴をまとめて扱うことの妥当性を確認するため，異なるユーザであってもPublic目的地が共通の場合共通の検索クエリが現れることがあることを確認した．
それぞれについて，代表として3つの例を紹介する．ここでは，プライバシー保護の観点から，具体的なウェブ検索履歴は公開しない．　

\subsubsection{同一ユーザ，滞在情報における，検索クエリの変化に対する目的地の変化の例}
同じユーザ，同じ滞在情報であっても検索クエリによって目的地が変化することを確認するため，同一のユーザの同一の曜日，時間帯，出発地における，異なるウェブ検索情報と目的地をもつ移動を2から4個抽出し，一つ地図にプロットする．ここで，図中の中抜きの円は出発地であり，点は目的地，出発地と目的地をつなぐ線は経路となる．また，異なる移動は異なる色でプロットされている．
図\ref{fig: trip map 01}において，全ての移動は同一のユーザのものであり，平日午後に五反田駅周辺を出発したものであり，青の移動は東京駅への，マゼンタの移動は新宿駅への移動である．
どちらの移動も滞在情報共通しているが，目的地は異なる．ここで，ウェブ検索履歴を確認すると，青の移動においては新幹線に関係しているクエリが現れており，マゼンタの移動においてはバスツアーに関係しているクエリが現れている．東京駅は多くの新幹線が発車する駅であり，また，新宿駅は多数のバスツアーの出発地となっていることから，ユーザが移動目的に従い異なる目的地へ向かい，その移動目的がウェブ検索情報に反映されたと言える．
\begin{figure}[htbp]
  \centering 
  \includegraphics[width=\hsize]{./images/trip001.png}
  \caption{同一ユーザ，滞在情報における，検索クエリの変化に対する目的地の変化の例1}
  \label{fig: trip map 01}
\end{figure}

図\ref{fig: trip map 02}においても，全ての移動は同一のユーザのものであり，休日昼に渋谷駅周辺を出発したものであり，青の移動は上野駅への，マゼンタの移動は新宿駅への，緑の移動は池袋駅への移動である．
ここで，青の移動では美術館に関するクエリが現れ，緑の移動では繁華街に関する移動が現れていた．一方でマゼンタの移動では，ユーザは検索を行っていたものの，移動目的に関するクエリは現れていなかった．このことから，移動目的に関係しないクエリが含まれていることを注意する必要があることがわかる．
\begin{figure}[htbp]
  \centering 
  \includegraphics[width=\hsize]{./images/trip002.png}
  \caption{同一ユーザ，滞在情報における，検索クエリの変化に対する目的地の変化の例2}
  \label{fig: trip map 02}
\end{figure}

図\ref{fig: trip map 03}においても，全ての移動は同一のユーザのものであり，休日朝に静岡県を出発し東京都に向かっている．一方で，移動経路や最終的な目的地が異なっていることがわかる．
両方の移動について，東京の観光地名が検索クエリに含まれており，どちらも東京への観光が目的であったが，目的とする観光地の違いから移動手段，最終目的地に変化が生じたと考えられる．このような観光のための移動は，過去の位置履歴に現れないため予測が難しく，追加の情報源を考える必要があり，ウェブ検索情報がその予測に有用であることがわかる．
\begin{figure}[htbp]
  \centering 
  \includegraphics[width=\hsize]{./images/trip003.png}
  \caption{同一ユーザ，滞在情報における，検索クエリの変化に対する目的地の変化の例3}
  \label{fig: trip map 03}
\end{figure}

\subsubsection{異なるユーザ間における，目的地と検索クエリの共通の結びつきの例}
次に異なるユーザであってもPublic目的地が共通の場合共通の検索クエリが現れることがあることを確認するため，異なるユーザの，共通の目的地および共通の意味のウェブ検索情報をもつ移動を2から4個抽出し，一つ地図にプロットする．ここで，図中の中抜きの円は出発地であり，点は目的地，出発地と目的地をつなぐ線は経路となる．また，異なる移動は異なる色でプロットされている．
図\ref{fig: trip map 04}において，全ての移動は異なるユーザが行ったものであり，目的地は共通して東京駅である．
出発地や時間帯などの滞在情報はそれぞれ異なるが，共通して新幹線に関係する検索クエリが現れており，異なるユーザであっても目的が共通する場合，共通するウェブ検索情報が現れるといえる．
\begin{figure}[htbp]
  \centering 
  \includegraphics[width=\hsize]{./images/tokyo-shinkansen.pdf}
  \caption{異なるユーザ間における，目的地と検索クエリの共通の結びつきの例1}
  \label{fig: trip map 04}
\end{figure}

図\ref{fig: trip map 05}においても，全ての移動は異なるユーザが行ったものであり，目的地は共通して品川駅である．
この例でも全てのユーザに共通して新幹線に関するウェブ検索情報が現れており，品川駅も東京駅と同様に新幹線が出発する駅でる．一方で，マゼンタ，緑の移動が東京都内から品川駅への移動であるのに対し，青の移動は近畿地方から東京都への移動である．これは，マゼンタ，緑の移動が東京都からの旅行を目的としているのに対し，青の移動が東京都への旅行を目的としているからであると考えられる．このように，目的が異なっていても，共通するウェブ検索情報が現れる場合がある．　
\begin{figure}[htbp]
  \centering 
  \begin{tabular}{c|c}
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
    	\centering
  		\includegraphics[width=\hsize]{./images/shinagawa-shinkansen.pdf}
      \caption*{(a) 経路全体}
		\end{minipage} &
    \begin{minipage}{0.5\hsize}
    	\centering
  		\includegraphics[width=\hsize]{./images/shinagawa-shinkansen-range.pdf}
      \caption*{(b) 目的地周辺の経路}
		\end{minipage} \\\hline
  \end{tabular}
  \caption{異なるユーザ間における，目的地と検索クエリの共通の結びつきの例2}
  \label{fig: trip map 05}
\end{figure}

図\ref{fig: trip map 05}においても，全ての移動は異なるユーザが行ったものであり，目的地は共通して秋葉原駅周辺である．
これらの移動では，共通して，家電量販店に関するウェブ検索情報が現れている．一方で，カメラに関するウェブ検索情報，タブレットに関するウェブ検索情報など，家電量販店に向かう目的も同時に現れている．目的地だけでなく，移動目的も同様に加味することで，よりユーザに適したターゲティング広告などへの応用も可能となりうる．
\begin{figure}[htbp]
  \centering 
  \includegraphics[width=\hsize]{./images/akihabara-yodobashi.pdf}
  \caption{異なるユーザ間における，目的地と検索クエリの共通の結びつきの例3}
  \label{fig: trip map 06}
\end{figure}

以上の定性的評価により，ウェブ検索情報とPublic目的地の結びつき，およびLDAにおいてユーザのウェブ検索情報を共通して扱う妥当性を確認した．

\subsection{目的地予測精度評価実験}
次に，提案手法の評価のために行った，目的地予測精度評価実験について述べる．
この評価実験の目的は，位置情報に基づくPersonal目的地予測とウェブ検索情報提案手法に基づくPublic目的地予測を組み合わせることによりPersonal，Public目的地の両方が高精度に予測可能であることを示すことである．
また，提案手法がユーザが現在Personal目的地に行きやすいかPublic目的地に行きやすいかを考慮して組み合わせを行っていることにより，Personal目的地とPublic目的地の精度のトレードオフに優れていることを確認するため，3種類の簡易な組み合わせ手法との比較も行う．

\subsubsection{評価指標}
提案手法によりPersonal，Public目的地の両方が高精度に予測可能であることを示すため，直前の滞在地でのウェブ検索情報の有無，およびPersonal，Public目的地の予測精度を5交差検定により評価する．
ここで，予測精度を，予測手法により1つの予測目的地を出力したとき，その予測目的地が真の目的地と一致していた割合とする．
表\ref{table: breakdown of the trip}は，ウェブ検索情報の有無，Personal，Public目的地ごとの移動の個数，すなわち，評価指標として用いる各項目のデータ数である．
\begin{table*}[htbp]
  \caption{ウェブ検索情報の有無，Personal，Public目的地ごとの移動の個数}
  \label{table: breakdown of the trip}
  \centering
  \begin{tabular}{|c||c|c|} \hline
    & The number of trips with queries& The number of trips without query\\ \hline \hline
    Personal destination& 6,872 & 68,246\\ \hline
    Public destination& 2,141 & 14,741 \\ \hline
  \end{tabular}
\end{table*}

\subsubsection{比較手法}
提案手法の性能確認のため，3種類7つの比較手法を用いた．
\begin{itemize}
  \item まず，組み合わせの効果を確認するため，提案手法の構成要素である位置情報に基づく予測手法，検索情報に基づく予測手法をそれぞれ用いる．
    \begin{itemize}
      \item GPSOnly：位置情報のみに基づくPersonal目的地予測手法．予測は式\ref{eq: location restriction}に従い行われる．　
      \item QueryOnly：検索情報のみに基づくPublic目的地予測手法．予測は式\ref{eq: prob by query}に従い行われる．
    \end{itemize}
  \item 提案手法の，ユーザがPersonal目的地に行きやすいかPublic目的地に行きやすいかを考慮して組み合わせを行うことの効果を確認するため，簡易な3種類の組み合わせ手法を用いる．
    \begin{itemize}
      \item CombinationByIfThen: 位置情報，ウェブ検索情報に基づく予測手法を，式\ref{eq: ifthen method}により行う．すなわち，位置情報に基づく予測手法ではPublic目的地を1つのクラスとして扱い，位置情報に基づく予測手法がPublic目的地を予測したとき，ウェブ検索情報に基づく予測を用いる．この手法は，ウェブ検索情報による予測確率がどれだけ高くとも，位置情報に基づく予測手法によりPersonal目的地が予測された場合無視されてしまうという問題がある．
\begin{eqnarray}
  \label{eq: ifthen method}
  d_{\mathrm{GPS}} & = & \argmax_{\tilde{d} \in \mathbb{D}_u} p^{(u)}(\tilde{d} | \bm{g}_t^{(u)}), \\ \nonumber
  \hat{d} & = & \argmax_{\tilde{d} \in \mathbb{D}_u} p^{(u)}(\tilde{d} | \bm{g}_t^{(u)}, \bm{q}_t^{(u)}) \\ \nonumber
  & = & \begin{cases}
    d_{\mathrm{GPS}}~&(d_{\mathrm{GPS}} \notin \mathbb{D}_{\mathrm{pub}}) \\ \nonumber
    \argmax_{d} p^{(0)}(d | \bm{q}_t^{(u)})~&(\mathrm{otherwise})
  \end{cases}.
\end{eqnarray}
      \item CombinationByFact: 位置情報，ウェブ検索情報に基づく予測手法を，式\ref{eq: fact method}により行う．すなわち，目的地の確率を，位置情報による事前確率とウェブ検索情報による目的地ごとのウェブ検索情報の尤度の積として計算する．この手法は，位置情報に基づく予測の際にPublic目的地の確率を0としないため，Public目的地を1クラスとして扱っており，Personal目的地1つ1つと比較してPublic目的地の予測確率が大きくなってしまうおそれがある．
\begin{eqnarray}
  \label{eq: fact method}
  p^{(u)}(d|\bm{g}_t^{(u)}, \bm{q}_t^{(u)}) & = & \frac{p^{(u)}(d, \bm{q}_t^{(u)} | \bm{g}_t^{(u)})}{p^{(u)}(\bm{q}_t^{(u)})}\\ \nonumber
  &\propto& p^{(u)}(d, \bm{q}_t^{(u)}|\bm{g}_t^{(u)}) \\ \nonumber
  &\propto& p^{(u)}(d|\bm{g}_t^{(u)})p^{(0)}(\bm{q}_t^{(u)}| d, \bm{g}_t^{(u)})  \\ \nonumber
  &\approx& p^{(u)}(d|\bm{g}_t^{(u)}) p^{(0)}(\bm{q}_t^{(u)} | d).
\end{eqnarray}
      \item CombinationByMax: 位置情報，ウェブ検索情報に基づく予測手法を，式\ref{eq: max method}により行う．すなわち，位置情報に基づく予測と，ウェブ検索情報に基づく予測のうち，予測確率が高いものを採用する．この手法はコンテキストを考慮せずに組み合わせを行うため，ユーザコンテキストの考慮という改善点が残る．
\begin{eqnarray}
  \label{eq: max method}
  p^{(u)}(d|\bm{g}_t^{(u)}, \bm{q}_t^{(u)}) = \max{(p^{(u)}(d|\bm{g}_t^{(u)}),p^{(0)}(d | \bm{q}_t^{(u)}))}.
\end{eqnarray}
    \end{itemize}
  \item 位置情報からのPublic目的地予測の難しさを示すため位置情報のみに基づくPublic目的地予測手法を用いる．
    \begin{itemize}
      \item CF+GPS: 位置情報のみに基づくPublic目的地予測手法．予測は，位置情報のみに基づくPersonal目的地予測手法~(式\ref{eq: location restriction})と，Public目的地候補をアイテム，移動回数をレートとした協調フィルタリングの組み合わせによって行う．協調フィルタリングは確率を出力できないため，組み合わせは式\ref{eq: ifthen method}により行う．協調フィルタリングの学習は，ALSアルゴリズム~\cite{koren2009}により行う．
  \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{実験結果と考察}
\begin{table}[t]
  \caption{The average prediction accuracy for user with queries}
  \label{table: destination prediction accuracy result with query}
  \centering
  \begin{tabular}{|l||c|c|} \hline
    Method & Personal destination & Public destination \\ \hline \hline
    GPSOnly & {\bf 0.617}& 0.135\\ \hline
    QueryOnly & 0.167& {\bf 0.440} \\ \hline
    CF+MCC & 0.380& 0.191\\ \hline
    CombinationByIfThen& 0.430& 0.348\\ \hline
    CombinationByFact& 0.318& {\bf 0.439}\\ \hline
    CombinationByMax & {\bf 0.559}& {\bf 0.435}\\ \hline
    {\bf Proposed~(LI)} & {\bf 0.562}& {\bf 0.431}\\ \hline %wordvec
    {\bf Proposed~(GI)} & {\bf 0.564}& {\bf 0.435}\\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[t]
  \caption{The average prediction accuracy for user without query}
  \label{table: destination prediction accuracy result without query}
  \centering
  \begin{tabular}{|l||c|c|} \hline
    Method & Personal destination & Public destination \\ \hline \hline
    GPSOnly & {\bf 0.883} & 0.114\\ \hline
    QueryOnly & 0.000& 0.079\\ \hline
    CF+MCC & 0.465& 0.226\\ \hline
    CombinationByIfThen& 0.465& 0.059\\ \hline
    CombinationByFact& 0.465& 0.059\\ \hline
    CombinationByMax & {\bf 0.883}& 0.114\\ \hline
    {\bf Proposed~(LI)} & {\bf 0.883}& 0.114\\ \hline
    {\bf Proposed~(GI)} & {\bf 0.883}& 0.114\\ \hline
  \end{tabular}
\end{table}
表\ref{table: destination prediction accuracy result with query}および\ref{table: destination prediction accuracy result without query}は提案手法および比較手法の予測精度を表す．　

表\ref{table: destination prediction accuracy result with query}に着目する．
Personal目的地の結果に着目すると，位置情報を加味している手法と比較して，QueryOnlyは精度が低くなっている．また，CombinationByIfThen，CombinationByFactはPublic目的地をひとまとめに扱っているためPersonal目的地への影響が大きく，精度が低くなってしまっている．一方で，CombinationByMax，ProposedはGPSOnlyに近い制度であり，かつ，Proposedはコンテキストを加味できているため，CombinationByMaxと比べGPSOnlyに近い結果が出ている．
Public目的地の結果に着目すると，ウェブ検索情報を加味している手法と比較して，GPSOnlyは精度が低くなっている．また，CF+MCCはウェブ検索情報を加味したモデルと比較して精度が低く，ウェブ検索情報が位置情報と比較してよりPublic目的地予測に適した情報源であることがわかる．

次に，表\ref{table: destination prediction accuracy result without query}に着目する．
Personal目的地の結果に着目すると，表\ref{table: destination prediction accuracy result with query}の結果と同様の傾向が見られる．また，ウェブ検索情報がないため，CombinationByMaxおよびProposedはGPSOnlyと同じ結果となっている．
Public目的地の結果に着目すると，ウェブ検索情報が利用できないため，結果が低くなっている．また，CF+MCCに着目すると，他の手法と比べ高いものの，2割程度の精度であり，位置情報のみでのPublic目的地予測が困難であることがわかる．

以上の実験結果により，組み合わせ手法によりPersonal，Public目的地の両方が予測可能であり，かつ提案手法により，他の簡易な組み合わせ手法と比較してPersonal，Public目的地予測精度のトレードオフに優れていることが示された．

% ==================================================
\section{結論}
\label{sec:conclusion}
% ==================================================
\subsection{まとめ}
本研究では，既存の目的地予測研究の問題点である，Personal目的地，Public目的地のいずれか一方しか高精度に予測できないという課題の解決のため，ウェブ検索情報を用いたPublic目的地予測手法を，個人の位置情報に着目したPersonal目的地予測手法に組み合わせた目的地予測手法を提案した．
この手法では，組み合わせの際にユーザが現在Personal目的地に行きやすいか，Public目的地に行きやすいかを予測に組み込むため，次のような3段階で組み合わせを行う．
第一段階として，位置情報から得られる時間帯や出発地点，検索情報から得られるどのような検索を行ったかといったコンテキストを利用して，位置情報とウェブ検索情報のどちらの予測を重視すべきかの係数を計算し，第二段階として位置情報，ウェブ検索情報による予測をそれぞれ行い，第三段階で，第一段階で計算した係数をもとにこれらを組み合わせる．
また，ウェブ検索情報を目的地予測に組み込む研究の第一段階として，ウェブ検索情報と目的地の結びつきを確認するための定性的実験を行った．

\subsection{成果}
評価実験では，スマートフォンアプリケーションから取得された位置情報およびウェブ検索情報を用い，目的地ごとのウェブ検索情報の違いを示すことにより，実際に目的地とウェブ検索情報の結びつきを示した．
また，同様のデータを用いた評価実験では，660を超えるユーザに対し，位置情報とウェブ検索情報を組み合わせることでいずれか一方のみの場合と比較してPersonal，Public目的地両方を同時に，かつ高精度に予測可能であることを示した．
さらに，提案手法と他の簡易な組み合わせ手法との比較により，提案手法によりユーザがPersonal目的地，Public目的地のいずれに行きやすいかを考慮した組み合わせが可能になることで，他の組み合わせ手法に対しPersonal，Public目的地の予測精度のトレードオフに優れることを示した．

\subsection{将来課題}
本研究では，Public目的地として多くの人が集まる地点の代表的なPOIの代表である駅を選び，関東地方の主要な20駅を乗降車数に基づき選択し評価実験を行った．
しかし，この設定，および提案手法には以下のような課題が考えられる．
\begin{itemize}
    \item 事前に設定したエリアしか予測ができない．
      \begin{itemize}
        \item 乗換案内などのアプリケーションであれば事前に目的地の候補を限定した運用が可能だが，カーナビやタクシーなどへの応用を考えると，事前に目的地を限定した設定は好ましくない．しかし，目的地を事前に絞らない場合，すべてのPOIを目的地候補とする，東京都や関東地方など指定したエリアを一定間隔のメッシュで区切りそれぞれのグリッドを目的地とするなどが必要となり，いずれも候補数が膨大になる．
      \end{itemize}
    \item 設定したエリアの範囲が広く，エリアの中のどこに行くかまでは予測できない．
      \begin{itemize}
        \item 本研究では，エリアの設定として駅周辺のおよそ1 $\mathrm{km}^2$を選択したが，このエリアには数十〜数百のPOIが含まれる．したがって，ターゲティング広告などへの応用の際，高い確率でユーザの関心がない広告を表示してしまうなどの問題が起こりうる．しかし，エリアの範囲を狭くすることで1エリア辺りのデータ数が少なくなるという課題がある．
      \end{itemize}
    \item 目的地の候補ごとにモデルを構築する必要がある．
      \begin{itemize}
        \item 提案した検索情報に基づく目的地予測手法は，Public目的地ごとに単語の出現のしやすさをモデリングする．したがってPublic目的地の候補の数だけモデルを学習する必要が生じてしまう．しかし，単一のモデルで全ての目的地を扱うためには，すべての目的地を統一的な尺度で表現する必要がある．　
      \end{itemize}
\end{itemize}

これらの課題を解決する方法として，それぞれの目的地をSkip-gram~\cite{mikolov2013}などの手法を用い，定数次元のベクトル空間上の埋め込み表現として扱う方法が考えられる．
実際に，カテゴリや周囲のPOI情報，人口動態などのPOIの特徴をもとにPOIを埋め込み表現で表す研究が現れてきており~\cite{feng2017,wang2017,yan2017,shoji2018}，ウェブ検索情報との組み合わせによる目的地予測への応用に有効であると考えられる．
埋め込み表現により目的地を扱うことで，目的地の候補が増えた場合でも次元数を増やすことなく予測モデルを構築することが可能となる．
また，多くの目的地を扱うことが可能となることで，膨大な数のPOIやより小さなサイズのグリッドを目的地として扱うことが可能になりうる．
さらに，埋め込み表現により目的地を統一的な尺度で扱えるようになり，ウェブ検索情報を特徴量とした回帰分析などを目的地予測に利用することで，目的地の候補ごとでなく，単一のモデルのみを用い目的地予測が可能となりうる．
このとき，単一のモデルに対してすべてのデータを用いての学習が可能となり，エリアごとのデータの少なさという課題が解決される．

%% ==================================================
%\section{Appendix: 目的地を限定しない目的地予測手法の検討}
%% ==================================================
%\begin{itemize}
%  \item 将来課題で述べたとおり，本研究の大きな課題として，目的地が事前に設定したものに限定されてしまうことが挙げられる．
%  \item 本章ではこの課題解決のための問題設定，提案手法の検討と行った実験結果をまとめる．
%\end{itemize}
%
%\subsection{問題設定}
%
%\subsubsection{データの前処理}
%
%\subsubsection{問題設定}
%\begin{itemize}
%  \item 目的地予測問題は，与えられた情報から目的地を予測する多クラス識別問題として定式化される．
%  \item \ref{sec:problem}章と同様，以下のように定式化を行う．%TODO: delete if to move main part
%  \item 発時間$t_s$から現在時間$t$までの，$u$番目のユーザの不安全な移動を$\bm{S}^{(u)}(t_s,t) = \lbrace \{ \bm{g}^{(u)}(\tau) | t_s \le \tau < t \}, \{ \bm{q}^{(u)}(\tau) | t_s \le \tau < t \} \rbrace$と定義する．
%  \item これを用いて，目的地予測問題を以下のように定義する．
%\begin{eqnarray}
%  \label{eq: prediction model}
%  \hat{\bm{d}} = (\hat{d}_1, \hat{d}_2, \cdots, \hat{d}_k).
%\end{eqnarray}
%  \item ここで，$\hat{d}_i$は以下のように定義する．
%\begin{eqnarray}
%  \label{eq: top k def}
%  \hat{d}_i = \begin{cases}
%    \argmax_{\tilde{d} \in \mathbb{D}} p^{(u)}(\tilde{d} | \bm{S}^{(u)}(t_s,t))~&(i = 1)\\ \nonumber
%    \argmax_{\tilde{d} \in \mathbb{D} \setminus \{\tilde{d}_1, \cdots, \tilde{d}_{i-1}\}} p^{(u)}(\tilde{d} | \bm{S}^{(u)}(t_s,t))~&(2 \le i \le k).
%  \end{cases}
%\end{eqnarray}
%  \item ここで，真の目的地を$d$とすると，$d \in \hat{\bm{d}}$であるとき，目的地予測が正解したと定義する．
%  \item すなわち，予測モデルが$k$個の予測目的地を出力したとき，その中に真の目的地が含まれていれば良い．
%  \item これは，目的地の候補を限定しない場合，目的地の候補数は非常に多くなり，ユーザの目的地一箇所を予測することは非常に困難であるためである．
%  \item 簡単のため，$\bm{g}^{(u)}_t$を$\{ \bm{g}^{(u)}(\tau) | t_s \le \tau < t \}$，$\bm{q}^{(u)}_t$を$\{ \bm{q}^{(u)}(\tau) | t_s \le \tau < t_s \}$とする．すなわち，$\bm{S}^{(u)}(t_s,t) = \{\bm{g}^{(u)}_t, \bm{q}^{(u)}_t\}$である．
%\end{itemize}
%
%\subsection{提案手法}
%\begin{itemize}
%  \item 上記の問題設定とする場合，\ref{sec:conclusion}章で述べたとおり，\ref{sec:proposed}章で紹介した提案手法では，数十万箇所の目的地候補ごとにモデルを学習させる必要があり，非常に困難である．
%  \item そこで，\ref{sec:proposed}章で紹介した提案手法のうち，検索情報に基づく予測モデルを，目的地を限定しない予測手法に置き換える．
%  \item これは，位置情報に基づく予測モデルではPersonal目的地の予測のみを目的としており，問題設定によって目的地の候補を変更する必要がないためである．
%\end{itemize}
%
%\subsubsection{検索情報に基づく予測モデル：検索情報の埋め込み表現と目的地の埋め込み表現を用いた線形回帰モデル}
%\paragraph*{目的地の埋め込み表現}
%\begin{itemize}
%  \item 目的地の埋め込み表現として，目的地のグリッドに含まれるPOIカテゴリを埋め込み表現としたのち，それらの平均を用いる．これは，FoursquareやGowallaなどのチェックインログと異なり，ユーザが具体的にグリッド内のどのPOIに訪れたのかが不明だからである．
%  \item POIカテゴリの埋め込み表現として，ユーザのPOIカテゴリ移動系列を文字列と見立て，Skip-gramによりカテゴリの埋め込み表現を学習する．これにより，どのカテゴリのPOIの後にどのカテゴリのPOIに訪れやすいか，といったことをベクトルに埋め込むことが可能となり，カテゴリの目的地としての性質を反映した埋め込み表現が期待できる．
%\end{itemize}
%\paragraph*{検索情報の埋め込み表現}
%\begin{itemize}
%  \item Fasttextモデル~\cite{armand2016}により，検索情報を128次元の定数次元のベクトル空間に埋め込んだモデルを利用する．
%  \item Fasttextモデルは単語単位でなく文字単位で埋め込み表現を学習することができ，学習データに含まれない単語も埋め込み表現に変換することができる．
%  \item 検索情報には「スターバックス」と「スタバ」のような同じ意味を持つが異なる単語や，「スターバック」，「スターバックズ」のような誤表記が含まれる可能性があり，これらを考慮するためにこの特徴は非常に有用であると考えられる．
%\end{itemize}
%\paragraph*{目的地・検索情報の埋め込み表現の結びつけ}
%\begin{itemize}
%  \item 上記の手順で取得した目的地，検索情報の埋め込み表現に対し，説明変数として検索情報の埋め込み表現を，目的変数として目的地の埋め込み表現を用いた線形回帰により目的地・検索情報の埋め込み表現の結びつけを行う．
%\end{itemize}
%
%\subsection{目的地予測精度評価実験}
%\begin{itemize}
%  \item 評価実験の目的は，提案手法によりPersonal，Public目的地の両方が高精度に予測可能であることを示すことである．
%\end{itemize}
%
%\subsubsection{評価指標}
%\begin{itemize}
%  \item 提案手法によりPersonal，Public目的地の両方が高精度に予測可能であることを示すため，目的地の頻度に対する目的地予測のtop-k精度を評価する．
%  \item 目的地の頻度：一週間のうち，目的地となる頻度
%  \item top-k精度：予測モデルにより目的地の確率をk個出力したとき，その中に真の目的地が含まれる割合．
%\end{itemize}
%\subsubsection{比較手法}
%\begin{itemize}
%  \item 位置情報のみに基づくモデル：
%    \begin{itemize}
%      \item 個人モデル：過去の位置履歴に基づくため，家やオフィスなどのPersonal目的地予測精度に優れるが，一方で頻度が低いPublic目的地の精度は低くなる．
%      \item 集団モデル：集団の移動傾向を利用するため，多くの人が訪れやすいPublic目的地予測に優れるが，一方でユーザ固有のPersonal目的地予測の精度が低い．
%    \end{itemize}
%  \item 検索情報のみに基づくモデル：ユーザの移動意図を利用できるため，Public目的地予測の精度に優れるが，一方で家やオフィスに向かう際は検索情報は結びつかないため，Personal目的地の精度は低い．
%  \item 組み合わせモデル：ユーザのコンテキストを考慮できないため，Personal，Public目的地の精度のトレードオフの点で提案手法に劣る．
%\end{itemize}
%\subsubsection{実験結果と考察}
%\begin{figure}[t]
%\centering
% \includegraphics[width=1.0\linewidth]{./images/hand_written_result.png}
%  \caption{Result}
%\label{fig: result}
%\end{figure}
%\begin{itemize}
%  \item 個人モデルは低頻度には弱いが頻度が大きくなるごとに精度向上
%  \item 検索情報に基づく予測は低頻度目的地は多クラス識別より高いが頻度が上がっても精度が上がるわけではない
%  \item 集団モデルは多分最初から最後まで低精度
%  \item Proposedおよび組み合わせモデルは，低頻度では検索情報に基づく予測，高頻度では個人モデルと同程度
%  \item その中でも，提案手法は低頻度目的地，高頻度目的地の精度のトレードオフに優れる．
%\end{itemize}

